ON9三番撚同雞四一番撚入黎隻揪 round 2

多謝咁多位麻雀愛好者比我呃左入黎
小弟一直好鍾意麻雀
自己主要打開台灣牌, 亦有同親戚打一番起
同大學同學就打三番, 亦會上網打日麻

呢個POST開既原因就係比之前
[打麻雀]係咪On9先會打三番起糊？

呢個POST啟發

本人早前亦都開過一個POST
麻將愛好者入－中庸麻將與舊章麻將

講解世界麻雀大賽既中庸麻雀同舊章麻雀
亦都分析舊章麻雀做牌方法較少
世界麻雀大賽既中庸麻雀做牌方法較多

時下既年青人都喜歡打三番起糊
但本人略嫌好多時都過份被摸章(運氣)決定成鋪牌既動向
較難令人思考牌效率同訓練牌章
三番起糊做牌方法亦太固定
因此較悶
好似當你有打花既時候 (好多人打花就唔打門清)
一打爛花加三色雪糕其實就好悶
雖然係咁
但本人覺得三番起糊係打麻雀入門既好方法
需要保留
因此提出折衷方法
改革三番起糊
加入一D番數令變化更多

本人參考左「世界麻雀大賽」規則總監關兆豪既《中庸麻雀史觀》, 世麻既計分方法
從而計出一個新三番起糊既番數表
首先係唔打花
入面既番數係主要唔破壞現有三番起糊既架構外小改
新既番數有
斷么1
小三風5 大三風8
清龍3 雜龍1
混全帶么3 純全帶么4
河底撈魚1
全求人1
七對子3
五門齊3
人糊10

例外例牌和上限為13番
有小四喜 大四喜 字一色 18羅漢 間間糊 清么九 13么
當中有D例牌以前唔係例牌
但考慮過難度系數有小改

本身亦想加台牌三相逢 三暗刻 三連刻 三同刻呢D
但覺得呢D番既觀念本身係三番起糊入面無
加太多亦會令人難接受
所以唔加入

希望各高手比下意見
大家打牌贏多D

特別鳴訟第五位聽眾巴打比意見
係佢同我一齊諗呢個表

有香港牌唔打打台灣牌

正確d講 係港式台灣牌

以下以香港麻將番數列表

1番
無花 正花 門前清 自摸 三元牌 門風／圈番牌 搶槓 槓上自摸 海底撈月花么

2番
一台花

3番
對對糊 混一色 花糊

5番
小三元

6番
小四喜

7番
清一色

8番
大三元 大花糊

10番
間間糊 槓上槓自摸 字一色 清么九 九子連環

13番
天糊 地糊 13么 大四喜 18羅漢

而世界麻將大賽既計分方法
就比較似新章
計既分數好多種類都好似港式台灣牌
以下為中庸麻將的得分款式

門斷平類
平和 ﹕ 5 分 門前清 ﹕ 5 分 斷么九 ﹕ 5 分

清一色類
混一色 ﹕ 40 分 清一色 ﹕ 80 分 九蓮寶燈 ﹕ 480 分

字牌類
番牌 ﹕ 每組 10 分 小三元 ﹕ 40 分 大三元 ﹕ 130 分 小三風 ﹕ 30 分
大三風 ﹕ 120 分 小四喜 ﹕ 320 分 大四喜 ﹕ 400 分 字一色 ﹕ 320 分

刻槓類
對對和 ﹕ 30 分 二暗刻 ﹕ 5 分 三暗刻 ﹕ 30 分 四暗刻 ﹕ 125 分
一槓 ﹕ 5 分 二槓 ﹕ 20 分 三槓 ﹕ 120 分 四槓 ﹕ 480 分

同順同刻類
一般高 ﹕ 10 分 兩般高 ﹕ 60 分 一色三同順 ﹕ 120 分 一色四同順 ﹕ 480 分
三色同順 ﹕ 35 分 三色小同刻 ﹕ 30 分 三色同刻 ﹕ 120 分

連續類
一氣通貫 ﹕ 40 分 三連刻 ﹕ 100 分 四連刻 ﹕ 200 分

么九類
混全帶么 ﹕ 40 分 純全帶么 ﹕ 50 分 混么九 ﹕ 100 分 清么九 ﹕ 400 分

偶然類
海底撈月 ﹕ 10 分 河底撈魚 ﹕ 10 分 嶺上開花 ﹕ 10 分 搶槓 ﹕ 10 分
天和 ﹕ 155 分 地和 ﹕ 155 分

特殊和牌類
十三么九 ﹕ 160 分 七對子 ﹕ 30 分

從以上可見
舊章打法偏向番數少
造牌方式單調
世界麻將大賽採用既中庸麻將造牌款式較多
與舊章相比
中庸麻將計分款式不同之處為
門斷平類的斷么
字牌類小三風、大三風
刻槓類中的兩暗刻、三暗刻
同順同刻類的般高、三色同順、三色同刻
連續類的一氣通貫(龍)、三連刻、四連刻
么九類的混全帶么、純全帶么
特殊和牌類的七對子

而呢d牌種對於造牌既難度以及打牌既趣味性都有正面作用
我認為中庸麻將於民間唔流行原因係計分過於複離
如果於現有既香港麻將番數上加入中庸麻將的糊牌種類
此舉有助推廣麻將

若果以世界麻將大賽計分方法與香港麻將計番相比
我地大約可以得到以下對應表

番 分數
1 5-10
2 20
3 30-40
4 50
5 60
6 70
7 80
8 120
10以上 300分以上

例1
對對糊於香港麻將為3番 於麻將大賽為30分
混一色為3番、40分
我地可以得出3番既分數為30-40分

例2
清一色7番為80分

呢個就係我地新加番數既計番系統
特殊和牌類的七對子（30分3番）
清龍(40分3番)
混全帶么 (40 分3番)等等

廣東牌本秒唔係問題 問題係個風氣
主要係好多人開始學打牌果陣係3番起糊
同埋好多役有唔係度度都計(門前清 斷么 混么 清么 七對 無字 無花等等)
總之打起上黎多數都唔計
黎咁多細牌打起上好悶又贏唔到大錢唔夠過癮
搞到雞糊好難上到三番
好多牌型變到冇意義 因為上唔到三番就乜都唔係
新手又唔識計咁多野
學打牌既為保三番全撚部都係混一色 或者 對對糊 因為最易明
總之唔係自己要既都會打出去 4條友九章落地之前基本上係鬥運
九章之後先有意識去唔打 筒/索/萬 + 字牌
搞到外面風氣就淨係識起手儲一色 冇一色就出聲屌三色雪糕
多對子就做對對糊
但係混一色同對對糊既和了率其實好低
唔係廣東牌個撚個打哂落地根本做唔到
其實個問題就係做雞糊平糊回報太低 甚至三番都冇
搞到個個一起手就死衝章進攻 前期睇上家打乜野同摸唔摸到染手
後期打完一大輪個個冇哂手牌防守就鬥運
如果班友打廣東牌打返足役
好似打國標或者日麻 砌雞糊底都食到大牌既話
成個風氣會健康好多冇咁悶

咁你點睇我呢個表
我同第五位聽眾巴打傾左好耐
為勉太易做成3番
唔加入3相逢 3連刻等

加入左做牌系既 混全帶么 純全帶么 斷么 清龍 雜龍
令平糊雞糊亦有得做3番
但亦唔會太靠運氣
係要靠牌效率決定入唔入章
繼而做牌
避免盲做混一色清一色對對糊
亦可以令3番成糊更多變化

加懸賞牌

問題是，這些「技術」都與造牌麻雀的理念與目的有衝突。 理念上，ドラ牌只是濫番的偏癖，沒有和種的理據，更沒有和種的難度； 和了包含數枚ドラ的大牌，雖然收入豐厚，但總是給人一種 "cheap" 的感覺， 好像不勞而獲、不值得拿那分數，就算能提供贏牌的興奮， 但深一層無法給予造牌麻雀的成功感與滿足感。 起和規則裏不接受ドラ作為可以起和的和種，背後也是這個理由； 如果覺得ドラ的番數是真正地「實至名歸」，不接受ドラ起和豈不是很矛盾？ 實戰裏，ドラ的比重遠超一般和種，雖然ドラ本身增加了手牌的番數， 但是卻很多時與真正造牌（和種的造牌）的意圖產生衝突， 在如果要造牌便運用不到ドラ的情形下，這等於叫人不要造牌。 一般越是高分的和種，對於手牌使用的限制就越嚴格，也越難運用ドラ， 於是便越少造，結果大牌多是限制少的簡單和種加幾個ドラ。 ドラ濫番的存在，亦增加了造牌的風險， 結果變成搶和麻雀 ¹。 靠ドラ來產生大牌的麻雀開始玩時可能覺得很刺激，但玩久了就很容易生厭， 這是因為ドラ濫番佔據了攻守策略的中心， ドラ怎樣「有技術」都及不得眾多和種本應有的變化及趣味， ドラ的存在造成了計分法的不平衡，令遊戲變得單調枯燥。

如果問，起初產生ドラ這規則的動機，是為了濫番增值還是為了增加策略， 你會怎樣答？後者的答案很難令人信服，ドラ的「技術性」只是結果， ドラ誕生的動機應該是濫番增值。 換句話說，ドラ帶來的「技術性」其實不是其本來動機， 而只是（良好）副作用，但這副作用的效力， 卻始終勝不過其本來動機帶來的壞影響。

日本麻雀經過了漫長的發展路程，從日本古典麻雀開始就已經承繼了中國古典後期平和濫番等的不平衡， 後來增值過程中又產生了「門前濫賞」等毛病， 章法一路飽受各種偏癖的困擾，本來就只能帶出很有限程度的造牌麻雀的風味。 在這環境下，多了「ドラ」一個偏癖也可能不覺得顯眼，反而可以舒緩乏味的感覺。

冇認真睇 總之有辦法令到三番起糊得黎又唔洗無腦做染手對對就OK
但係無論你點整個表都好
大把人根本冇牌章 打牌唔會稔牌效 淨係識高目
因為香港打牌辣辣上你食十鋪雞糊都冇一鋪清一色咁大
為左錢真係可以等自摸賺1.5倍
打走字牌做清一色 唔考慮和了率
個觀念太根深蒂固 基本上係改唔到
想打牌章既淨係可以搵FD玩
出到去唔係打無腦三番起糊廣東牌就係100%靠運既大陸牌

我好明巴打講咩
個個機械式 唔想諗牌 係咁打唔同色既野
老屎忽唔肯學新野咁

我好多fd之前都係咁 之後比佢地一試打港台都上哂癮咁
不過佢地係大學生 多d時間同精神 一定易d學新野
其實我同樓主傾左好耐 仲諗多左好多番數
但係都覺得 太多資訊 唔係個個都接受到
所以就試下推出依個番表 比打開3番既巴打 試下加新野
佢地覺得ok 再比佢地試新番數 一步一步加落去
令到個遊戲同風氣改變

依種風氣唔係話你開po整個表就改變到
想玩牌章都係收埋同FD私底玩
我以前都覺得香港人打廣東牌太無腦太悶
之後淨係同fd打日麻

始終我地既能力就係連登入手
連登咁多後生
如果成功多人接受而推廣開去就好
始終第一個人發明麻雀都係咁發明
我都要抱有希望

但係唔係個個都有fd打日麻台牌
可能都有人見到個post覺得真係好悶
就同d fd講 再一齊試
當然我地都會再諗其他方法推廣
但係兩個廿歲出頭 要養屋企
要d時間去嘗試 如果仲有巴打對香港牌仲有希望
想搞大佢 搞比賽 做直播 開page咩都好
我有熱誠 但我唔夠既係同伴 留個tg 一齊傾

咁麻煩不了 最多幫推下po

都好多謝巴打推post
反而我心願就無另一位巴打咁多諗頭
我只係想小改革三番起糊
令三番起糊好玩啲
多人打呢個新三番就夠

所以就係想係固有既三番系統加小小野
等人易接受易d改變

跪求雀壇高手比意見